\documentclass[twocolumn, 10pt, a4paper]{jarticle}

%======== レイアウト設定 ======
% 版面を中央に（上下）
\topmargin=\paperheight
\advance\topmargin by -\textheight
\divide\topmargin by 2
\advance\topmargin by -1truein
\advance\topmargin by -\headheight
\advance\topmargin by -\headsep

% 版面を中央に（左右）
\oddsidemargin=\paperwidth
\advance\oddsidemargin by -\textwidth
\divide\oddsidemargin by 2
\advance\oddsidemargin by -1truein
\evensidemargin=\paperwidth
\advance\evensidemargin by -\textwidth
\divide\evensidemargin by 2
\advance\evensidemargin by -1truein
\usepackage{url}
%==============




\title{\vspace{-3cm}
{\large 卒論要旨}\\
{\bf
%======== 卒業研究タイトル（ここから） ======
AndroidアプリケーションにおけるIPv4アドレスの\\ハードコーディングに関する調査と分析
%======== 卒業研究タイトル（ここまで） ======
}
}
\author{
5517044 \\		%学籍番号
小林　裕		%氏名
}
\date{}

\begin{document}


\maketitle
\thispagestyle{empty}

%======= ここから本文 ========
インターネット上に接続された機器同士がデータをやり取りする際、ネットワーク上で通信相手を間違わないよう、それぞれを唯一に特定するために割り当てられている識別子Internet Protocol (以後IP) アドレスが存在する。

現在IP Version 4 (以後IPv4) が広く利用されているが、インターネットの利用者が増え続けたことによりIPv4アドレスが枯渇していることが問題になっている。

IPv4アドレスは32ビットのビット長を持ち、約43億個のアドレスを表現することができる。この数はインターネット黎明期の頃は十分な大きさと考えられていたが、インターネットに接続される機器が増え続けたことにより、割当の限界を迎えつつある。
そのためアドレス空間をIPv4から大幅に拡張するなど対策が取られたIP Version6 (以後IPv6) の導入がされ、
IPv4からIPv6へと移行していく。しかしながら、
IPv4アドレスとIPv6アドレスの間には互換性がなく、
相互通信を行うことが出来ないためIPv4アドレスとIPv6アドレスの混在環境が続き、
いずれ混在する環境からIPv6だけの環境 (IPv6 Single Stack環境) へと移行していく。

モバイル環境においては、AppleのiPhoneやiPadに提供されるアプリケーション (以後アプリ) ではIPv6に対応することが必須とされている[1]。一方、Android OS上ではそういった要件は示されていない。すでにIPv6 Single Stack環境からのアクセスにおいて、正しく動作しないAndroidアプリが複数発見されている。

過去2012年にはIETFにてIPv6 Only Networkについての情報共有がなされ[2]、2018年には北口らによってOS各種のIPv6対応状況調査が行われ[3]、その後、加茂によってAndroidに焦点を当てv6のみの環境でOSが稼働するか、マーケットが対応しているか、Androidアプリが動くかという複数の視点で行われた[4]。
その結果、古いOSでのIPv6未対応状況、マーケットのIPv6未対応状況、アプリの大部分がIPv6に対応していないことが分かった。しかし、Androidアプリが未対応である原因についてはまだ調査がされていなかった。

AndroidアプリがIPv6に対応していない原因を考えた場合、IPv4とIPv6の混在環境やIPv6 Single Stack環境で動くようにOSなどは対応されているため、
アプリ側で特定のIPバージョンがハードコーディング行われている事からIPv6 Single Stack環境で動かないことが1つの原因として考えられる。
IPアドレスがIPv4であることを前提としてハードコーディング行われていた場合、IPv6 Single Stack環境ではそのアプリが動作しないだけではなく、
利用者が悪意のある攻撃者によってMan in the middle(中間者攻撃)を受けるリスクも存在する。
これらのことを考えると、IPv4のハードコーディングは避けられるべきであると考えられる。

そこで本研究では、Androidアプリを対象にアプリ内にIPv4アドレスのハードコーディングが行われているのか調査と分析を行っていく。

本研究ではまずIPv4アドレスのハードコーディングが行われているのか調査した。続いて、ハードコーディングが行われているケースを分析し、プライベートIPアドレスとグローバルIPアドレスの記載率の調査を行なった。


調査では109,251個のアプリを対象にIPv4アドレスのハードコーディング調査を行った。その結果、
109,251個中45,305個のアプリと、全体の41.5％のアプリにIPv4アドレスがハードコーディング行われている事が分かった。
また、109251個のアプリ中プライベートIPアドレスの記載があったアプリ数は32489個で29.7\%、
グローバルIPアドレスの記載があったアプリ数は29074個の26.6\%であることが分かった。
そこでさらなる調査として記載があったIPv4アドレスの出現数を数えた結果、
出現頻度が多かったIPv4アドレスは『127.0.0.1』『127.0.0.255』などのループバックアドレスが使われていることが分かった。
このことから、アプリ上で何かしらの理由でローカルマシンにアクセスするために記載が行われているのではないかと考察した。

本研究でIPv4アドレスのハードコーディングよりAndroidアプリが動作しない状態や中間者攻撃のリスクが存在することが分かった。


%======= ここまで本文 ========

%======= 参考文献 ========
\begin{thebibliography}{20}

\bibitem{one}Support-Apple Developer, "Supporting Ipv6-only Netwoorks", 2016, \url{https://developer.apple.com/suppor/ipv6}

\bibitem{two}JariArikko, Arikeranen, “Experiences from an IPv6-only Network“, 2012,\url{https://tools.itef.org/html/rfc6586}

\bibitem{three}北口 善明, 近堂 徹, 鈴田 伊知郎, 小林 貴之, 前野 譲二, “クライアント OS の IPv6実装検証から見たネットワーク運用における課題の考察”, デジタルプラクティス, 2018

\bibitem{four}加茂恵梨香 Android環境のIPv6対応の調査と分析

\end{thebibliography}

\end{document}
